% Ce înseamnă RAID5?

> **Eu:**
> 
> Ce înseamnă RADI5?

> **Copilot:**
>
> Îmi pare rău, dar nu am putut găsi o definiție sau un sens pentru "RADI5" în rezultatele căutării mele. Acest termen poate fi specific unui anumit context sau domeniu. Dacă este posibil, vă rog să furnizați mai multe detalii sau context pentru a putea oferi o răspuns mai precis.
> 
> Sursă: conversație cu Bing, 5/4/2024<br>
> (1) Dicţionar Român Explicativ Online. https://www.dictionarroman.ro/.<br>
> (2) Google Traducere. https://translate.google.ro/.<br>
> (3) Tabel de simboluri matematice - Wikipedia. https://ro.wikipedia.org/wiki/Tabel_de_simboluri_matematice.

> **Eu:**
>
> Ce este RAID la calculatoare?

> **Copilot:**
>
> RAID vine de la **Redundant Array of Inexpensive/Independent Disks**¹. Este o configurare sau o matrice de hard disk-uri sau SSD-uri menite să ofere o performanță mai bună, o toleranță mai mare la erori sau ambele¹. Iată câteva tipuri comune de RAID:
> 
> - **RAID 0**: Datele sunt împărțite pe toate hard disk-urile, ceea ce permite obținerea unor viteze mai mari decât poate maxim un hard disk din configurația RAID¹. Nu există backup, deci dacă unul din hard disk-uri se defectează, datele de pe el sunt pierdute¹.
> - **RAID 1**: Fiecare dată de pe hard disk-ul 1 este pusă în oglindă pe hard disk-ul 2¹. Performanța este ok, cam cât poate maxim un disk din configurație¹.
> - **RAID 5**: Datele sunt împărțite și paritatea este distribuită¹. Securitatea datelor este sporită, deoarece block-urile de paritate au rol de backup al unor date de pe cele 3 disk-uri¹.
> - **RAID 10 sau 1 + 0 sau 0 + 1**: Primele hard disk-ul 2 este oglinda al hdd-ului 1, iar al 4-lea este oglinda celui de-al 3lea¹. Este cea mai bună dar și scumpă soluție¹.
> 
> RAID este folosit mai ales la servere dar poate fi folosit și pe stațiile de lucru obișnuite (calculatoare personale)². Este folosit la sistemele cu accesibilitate ridicată, unde este important ca sistemul să ruleze fără oprire².
> 
> Sursă: conversație cu Bing, 5/4/2024<br>
> (1) Ce este RAID? Explicatie rapida despre RAID 0, 1, 5 si 10 - peTech. https://petech.ro/raid/.<br>
> (2) Ce este sistemul RAID? - btstelecom.ro. https://www.btstelecom.ro/ce-este-sistemul-raid.<br>
> (3) Calculator RAID Pe Hard Disk | Calculator Caracteristici Matrice. https://purecalculators.com/ro/hdd-raid-calculator.

> **Eu:**
> 
> Am făcut un RAID1 din 3 HDD-uri. Două sunt de 500 de GB și unul este de 1 TB. Întrebarea mea este: de ce după ce am făcut RAID1 cum trebuie la stocare îmi arată doar 458 GB?

> **Copilot:8**
> 
> Configurația RAID 1 funcționează prin crearea unei copii exacte (sau oglindă) a datelor de pe un hard disk pe un alt hard disk. Acest lucru înseamnă că dacă aveți două hard disk-uri într-o configurație RAID 1, capacitatea totală va fi egală cu capacitatea celui mai mic hard disk¹.
> 
> În cazul dumneavoastră, aveți două hard disk-uri de 500 GB și unul de 1 TB. Configurația RAID 1 va folosi doar 500 GB de pe hard disk-ul de 1 TB pentru a se potrivi cu celelalte două hard disk-uri de 500 GB. Deci, în total, veți avea 500 GB de stocare utilizabilă în configurația RAID 1.
> 
> În plus, sistemul de operare și RAID BIOS-ul pot afișa capacitatea hard disk-ului în GB (Gigabytes) sau GiB (Gibibytes). 1 GB este egal cu 1.000.000.000 de bytes, în timp ce 1 GiB este egal cu 1.073.741.824 de bytes. Acesta este motivul pentru care 500 GB pot apărea ca aproximativ 465 GiB în sistemul de operare sau BIOS.
> 
> Deci, dacă sistemul dumneavoastră arată 458 GB, acesta este de fapt spațiul utilizabil după ce a fost luată în considerare și capacitatea utilizată de sistemul de fișiere și de metadatele RAID. Acest lucru este normal și de așteptat într-o configurație RAID 1.
> 
> Sursă: conversație cu Bing, 5/4/2024<br>
> (1) Ce este RAID? Explicatie rapida despre RAID 0, 1, 5 si 10 - peTech. https://petech.ro/raid/.<br>
> (2) 2 HDD-uri in RAID 1. - Forumul Softpedia. https://forum.softpedia.com/topic/776458-2-hdd-uri-in-raid-1/.<br>
> (3) Standard RAID levels - Wikipedia. https://en.wikipedia.org/wiki/Standard_RAID_levels.

> **Eu:**
> 
> Și ce sistem de RAID este bun pentru configurația mea de HDD-uri?

> **Copilot:**
> 
> Pentru configurația dumneavoastră cu două hard disk-uri de 500 GB și unul de 1 TB, aici sunt câteva opțiuni:
> 
> 1. **RAID 0**: Acesta ar folosi întreaga capacitate a tuturor hard disk-urilor, dar nu oferă nicio redundanță. Dacă un hard disk se defectează, toate datele se pierd.
> 2. **RAID 1**: Acesta oferă redundanță, dar capacitatea totală va fi limitată la cea a celui mai mic hard disk, adică 500 GB. De asemenea, unul dintre hard disk-urile de 500 GB sau jumătate din hard disk-ul de 1 TB nu va fi utilizat.
> 3. **RAID 5**: Acesta necesită cel puțin trei hard disk-uri și oferă o bună echilibrare între performanță și redundanță. Cu toate acestea, capacitatea totală va fi limitată la dimensiunea celui mai mic hard disk înmulțit cu (numărul de hard disk-uri - 1), adică 500 GB * (3 - 1) = 1000 GB sau aproximativ 1 TB.
> 4. **RAID 10**: Acesta combină avantajele RAID 0 și RAID 1, oferind atât performanță cât și redundanță. Cu toate acestea, necesită cel puțin patru hard disk-uri și capacitatea totală este limitată la jumătate din capacitatea totală a tuturor hard disk-urilor.
> 
> În concluzie, RAID 5 pare a fi cea mai bună opțiune pentru configurația dumneavoastră, deoarece oferă o bună echilibrare între performanță și redundanță și utilizează eficient capacitatea hard disk-urilor. Cu toate acestea, alegerea depinde de nevoile dumneavoastră specifice în ceea ce privește performanța, redundanța și capacitatea de stocare.